\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{article}
%
% importar el archivo conf/packages.tex
\include{conf/packages}
%
% ===
% === Propiedades del documento: título, autor, etc
% ===
%
\newcommand{\titulo}{{\large FICH --- UNL}\\Métodos Numéricos y Simulación
                     -- 2010\\{Guía de Trabajos Prácticos 0}}
\newcommand{\autor}{Torrez, Mauro}
\newcommand{\fecha}{\today}
\newcommand{\tituloPDF}{MNS GTP0}
\newcommand{\autorPDF}{Mauro Torrez}
\newcommand{\asuntoPDF}{MNS GTP0}
\newcommand{\clavesPDF}{MNS GTP0}
%
% importar los archivos conf/config.tex y conf/comandos.tex
\include{conf/config}
\include{conf/comandos}
\include{conf/fuentes}
%\usepackage{tapir}
% ===
% === Inicio del documento
% === 
%
% todo lo que siga a esto hasta \end{document} será ``typeseteado'' por LaTeX/pdfLaTeX
\begin{document}
%
% pongo letra sans-serif (porque sí nomás)
%\sffamily
%\rhead{prueba}
%\pagestyle{fancy}
%
% crear la página de título
\maketitle%\thispagestyle{fancy}
%
% 
\section*{Ejercicio 1}
%\sffamily
Considerando el problema estacionario en 1D tal que $T=T(x)$,
y $\kappa=$constante, puedo escribir la ecuación diferencial
%% \begin{equation}
%%   \nabla\cdot(\kappa\nabla T) + \mathcal{G} - cT = 0
%% \end{equation}
%% directamente como
el problema queda planteado simplemente como
\begin{equation}
  \kappa\frac{d^2 T}{dx} - cT + \mathcal{G} = 0.
\end{equation}
Haciendo $\kappa=1$, $c=1$ y $\mathcal{G}=1$, tengo
\begin{equation}\label{eq:nohomo}
  \frac{d^2 T}{dx^2} - T = -1.
\end{equation}
La solución general de la ecuación homogénea asociada es
\begin{equation}
  T=Ae^{\lambda_1x}+Be^{\lambda_2x},
\end{equation}
donde $\lambda_1$, $\lambda_2$ son las raíces de
la ecuación auxiliar
\begin{equation}
  \lambda^2-1=0\Rightarrow\lambda^2=1,
\end{equation}
por lo que $\lambda_1=1$ y $\lambda_2=-1$.

Una solución particular para la ecuación no homogénea
\eqref{eq:nohomo} es $T=1$, luego la solución general es
\begin{equation}
  T=Ae^x+Be^{-x}+1.
\end{equation}

Dadas las condiciones de contorno
\begin{align}
  T_0=T(x=0)=0, &\qquad
  T_L=T(x=L)=1,
\end{align}
tenemos
\begin{align}
  A+B=0 \quad&\Rightarrow\quad B=-A\\
  Ae^L-Ae^{-L}=1 \quad&\Rightarrow\quad  A=\frac{1}{e^L - e^{-L}}.
\end{align}
%% Comprobamos que la solución sea correcta:
%% \begin{align}
%%   Ae^x-Ae^{-x}-Ae^x+Ae^{-x}-1&=-1\\
%%   -1&\equiv-1.
%% \end{align}
%% lo que confirma que (6) es solución de (3) para las condiciones de
%% contorno dadas.
%% \subsection*{Gráfica de la solución analítica}
%% \begin{minipage}{15cm}
%% \include{img/ej1_1}
%% \end{minipage}
%% En esta gráfica se aprecian las condiciones de borde impuestas, para
%% cualquier valor de $L$ la temperatura $T$ es la misma en $x=0$ y $x=L$.
%
\paragraph{Flujo de calor}
Como suponemos $\kappa=1$, el flujo de calor $q$ viene dado simplemente por
\begin{align}
  q=-\dx{T}{}=-Ae^x-Ae^{-x}
\end{align}
\begin{figure}[H]
  \include{img/ej1}
  \caption{Solución analítica $T(x)$ y flujo de calor $q(x)$ para una
    longitud $L=1$ y una condición de borde Dirichlet en $x=1$.}
\end{figure}
%
\newpage
\section*{Ejercicio 2}
El problema a resolver en este caso será
\begin{align}
  \begin{cases}
  \frac{d^2T}{dx^2}-T+1=0\\T(x)=0,&x=0\\\frac{-dT}{dx}=1,&x=L
  \end{cases}
\end{align}
Al cambiar las condiciones de borde habrá que determinar nuevamente las
constantes $A$ y $B$. De la condición Dirichlet en $x=0$ se desprende
otra vez que $B=-A$. La segunda condición Neumann en $x=L$ implica
\begin{align}
  \evalen{x=L}{-\dx{T}{}}=\evalen{x=L}{-Ae^x-Ae^{-x}}=-Ae^L-Ae^{-L}=1\\
  \Rightarrow A(e^L+e^{-L})=-1\\
  \Rightarrow A=\frac{-1}{e^L+e^{-L}}
\end{align}
%
\begin{figure}[H]
  \include{img/ej2}
  \caption{Solución analítica $T(x)$ y flujo de calor $q(x)$ para una
    longitud $L=1$ y una condición de borde Neumann en $x=1$.}
\end{figure}
%
\newpage
\section*{Ejercicio 3}

El tensor $\epsilon$ de deformación se relaciona con los desplazamientos según
\begin{align}
  \epsilon_x &= \dpar{u}{x}{}\\
  \epsilon_y &= \dpar{v}{y}{}\\
  \epsilon_{xy} &= \dpar{u}{y}{} + \dpar{v}{x}{}.
\end{align}

Calculando las derivadas, obtenemos las componentes del mismo:
\begin{align}
  \epsilon_x &= -0,1 \cos\left(\frac{\pi y}{2L_y}\right)
                     \frac{\pi}{L_x}\cos\left(\frac{\pi x}{L_x}\right)\\
  \epsilon_y &=  0,1 \sin\left(\frac{\pi x}{2L_x}\right)
                     \frac{\pi}{L_y}\sin\left(\frac{\pi y}{L_y}\right)\\
 \epsilon_{xy} &= 0,1 \sin\left(\frac{\pi x}{L_x}\right)
                     \frac{\pi}{2L_y}\sin\left(\frac{\pi y}{2L_y}\right)
                -0,1 \cos\left(\frac{\pi y}{L_y}\right)
                     \frac{\pi}{2L_x}\cos\left(\frac{\pi x}{2L_x}\right)
\end{align}

\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_1a}}
  \caption{$\epsilon_x$.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_1b}}
  \caption{$\epsilon_y$.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_1c}}
  \caption{$\epsilon_{xy}$.}
\end{figure}

Considerando un estado de tensión plana, las componentes del tensor de
tensiones vienen dadas por
\begin{align}
  \sigma_x  &= \frac{E}{1-\nu^2}(\epsilon_x+\nu\epsilon_y)\\
  \sigma_y  &= \frac{E}{1-\nu^2}(\nu\epsilon_x+\epsilon_y)\\
  \sigma_{xy} &=\frac{E}{1-\nu^2}\frac{1-\nu}{2}2\epsilon_{xy} =
               \frac{E(1-\nu)}{1-\nu^2}\epsilon_{xy}
\end{align}

donde $E$ es el \emph{módulo de elasticidad de Young}, y $\nu$ el
\emph{coeficiente de Poisson}. Cabe notar que estas deducciones son
sólo válidas para sólidos elásticos hookeanos.

Para realizar las gráficas de las componentes del tensor de tensiones,
consideramos un módulo de Young $E=200\cdot 10^9$Pa y un coeficiente de
Poisson $\nu=0,28$, valores típicos del acero.
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_2a}}
  \caption{$\sigma_x$.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_2b}}
  \caption{$\sigma_y$.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_2c}}
  \caption{$\sigma_{xy}$.}
\end{figure}

La condición de equilibrio establece que
\begin{align}
  \dpar{\sigma_x}{x}{}+\dpar{\sigma_{xy}}{y}{}+F_x=0\\
  \dpar{\sigma_{xy}}{x}{}+\dpar{\sigma_y}{y}{}+F_y=0
\end{align}
donde $F_x$, $F_y$ son fuerzas externas al cuerpo.

Tenemos entonces
\begin{align}
  F_x &=-\dpar{\sigma_x}{x}{}-\dpar{\sigma_{xy}}{y}{}\\
      &=-\frac{E}{1-\nu^2}\left(\dpar{\epsilon_x}{x}{}+\nu\dpar{\epsilon_y}{x}{}
        +(1-\nu)\dpar{\epsilon_{xy}}{y}{}\right)\\
      %% &=-0,1\frac{\pi^2 E}{1-\nu^2}\left[  \sen\left(\frac{\pi x}{L_x}\right)
      %%   \cos\left(\frac{\pi y}{2L_y}\right) \left(\frac{1}{{L_x}^2}
      %%     +\frac{1-\nu}{4{L_y}^2}\right) + \cos\left(\frac{\pi x}{2L_x}\right)
      %%     \frac{1}{2L_xL_y}\sen\left(\frac{\pi y}{L_y}\right)\right]\\
      &=C_0 \left[  \sen\left(\frac{\pi x}{L_x}\right)
        \cos\left(\frac{\pi y}{2L_y}\right) C_1^{(x)} + \cos\left(\frac{\pi x}{2L_x}\right)
          C_2 \sen\left(\frac{\pi y}{L_y}\right)\right] \\\nonumber\smallskip\\
  F_y &=-\dpar{\sigma_{xy}}{x}{}-\dpar{\sigma_y}{y}{}\\
      &=-\frac{E}{1-\nu^2}\left(\nu\dpar{\epsilon_x}{y}{}+\dpar{\epsilon_y}{y}{}
        +(1-\nu)\dpar{\epsilon_{xy}}{x}{}\right)\\
      %% &=-0,1\frac{\pi^2 E}{1-\nu^2}\left[  \sen\left(\frac{\pi x}{2L_x}\right)
      %%   \cos\left(\frac{\pi y}{L_y}\right) \left(\frac{1}{{L_y}^2}
      %%     +\frac{1-\nu}{4{L_x}^2}\right) + \sen\left(\frac{\pi y}{2L_y}\right)
      %%     \frac{1}{2L_yL_x}\cos\left(\frac{\pi x}{L_x}\right)\right]
      &=C_0\left[  \sen\left(\frac{\pi x}{2L_x}\right)
        \cos\left(\frac{\pi y}{L_y}\right) C_1^{(y)}  + \sen\left(\frac{\pi y}{2L_y}\right)
          C_2 \cos\left(\frac{\pi x}{L_x}\right)\right]
\end{align}
donde
\begin{align}
  C_0       &= -\frac{E}{1-\nu^2}
  &C_1^{(x)}  &= \left(\frac{1}{{L_x}^2}+\frac{1-\nu}{4{L_y}^2}\right)\\
  C_1^{(y)}  &= \left(\frac{1}{{L_y}^2}+\frac{1-\nu}{4{L_x}^2}\right)
  &C_2       &= \frac{1}{2L_xL_y}
\end{align}
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_3a}}
  \caption{$F_x$.}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/ej3_3b}}
  \caption{$F_y$.}
\end{figure}
%
\newpage
\section*{Ejercicio 4}
{\small\filecodigo{src/area.m}}
\lstinputlisting[language=octave,basicstyle=\small\sffamily]{src/area.m}
%
\newpage
\section*{Ejercicio 5}
{\small\filecodigo{src/tetra.m}}
\lstinputlisting[language=octave,basicstyle=\small\sffamily]{src/tetra.m}
\end{document}
